\documentclass[xcolor=dvipsnames
%, handout
]{beamer}

\input{../Auxiliary-latex-files/header.tex}

\title{Funktionale Programmierung\\
    \small{Endrekursion} }
\date{}

\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}

\def\kw{10}


\begin{document}

\maketitle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Ein Misverständnis}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
	Wenn es um rekursiv definierte Funktionen und prozeduren geht, dann hört oder liest man (leider) oft Sätze wie der folgende:

	\vspace{0.2cm}
	\frame{\includegraphics[width=\textwidth]{recursion-statement.jpg}}

	Aber sind solche Aussagen überhaupt ``sinnvoll''?
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Endrekursion (tail recursion)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
In der funktionalen Programmierung werden viele, in anderen Paradigmen typischerweise iterativ formulierte, Algorithmen rekursiv ausgedrückt. Aus dieser Präferenz folgt, dass funktionale Sprachen\footnote{Genauer Compiler für funktionale Sprachen} Optimierungen anbieten, um Rekursion effizient zu übersetzen. Wichtig ist dabei insbesondere, nicht für jeden rekursiven Funktionsaufruf den Aufrufstapel zu vergrössern. Dadurch können Stapelüberläufe auch bei tiefer Rekursion verhindert werden. Die ``tail-call'' Optimierung behandelt genau diesen Fall.
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\defverbatim[colored]\listSum{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
sum_ :: [Integer] -> Integer
sum_ [] = 0
sum_ (x:xs) = x + (sum_ xs)
\end{lstlisting}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\defverbatim[colored]\listSumTR{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
sumTR_ :: Integer -> [Integer] -> Integer
sumTR_ acc [] = acc
sumTR_ acc (x:xs) = sumTR_ (x + acc) xs

sumTR = sumTR_ 0
\end{lstlisting}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Definition}
\begin{fr}
\begin{itemize}
	\item Eine Deklaration liegt in endrekursiver Form oder
	``tail-recursive'' vor, wenn Resultate von rekursiven Aufrufen
	 direkt\footnote{D.h. ohne weitere Modifikation oder Verwendung.}
	 zurückgegeben werden.
	\item Die meisten (Compiler von) Funktionalen Sprachen übersetzen
	 endrekursive Funktionen so, dass bei deren Ausführung
	  konstanter Stapelspeicher in Anspruch genommen wird.
	  Man spricht dabei von ``tail-call'' Optimierung.
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Beispiel}
\begin{fr}
	Die Deklaration
	\listSum
	lieg nicht in endrekursiver Form vor, weil das Resultat des rekursiven Funktionsaufrufes als Summand weiterverwendet wird. Dieselbe Funktionalität lässt sich mit Hilfe eines zusätzlichen parameters endrekursiv deklarieren:
	\listSumTR
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\defverbatim[colored]\fakTR{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
fakTR :: Integer -> Integer
fakTR = fakTR_ 1
    where
        fakTR_ :: Integer -> Integer -> Integer
        fakTR_ acc 0 = acc
        fakTR_ acc n = fakTR_ (n * acc) (n-1)
\end{lstlisting}
}
\subsection{Akkumulator Pattern}
\begin{fr}
Das eben gesehene Muster um eine rekursive Funktion in eine
endrekursive Form zu bringen besteht darin, das Zwischenresultat
 der Rekursion explizit in einem ``Akkumulator'' mitzuführen.
Daher heisst diese Vorgehensweise ``Akkumulator Pattern''.

\vspace{.5cm}
	Endrekursive Form der Fakultätsfunktion mit einem Akkumulator:
\fakTR
\end{fr}


\defverbatim[colored]\simpleTR{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
pow x y
	| y < 1 = 1
	| otherwise = x * pow x (y - 1)

\end{lstlisting}
}
\begin{fr}
	\begin{ex}
		Bringen Sie folgende Funktionen in eine endrekursive Form:
		\simpleTR
	\end{ex}
\end{fr}


\defverbatim[colored]\simpleTRSolI{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
isPalindrome :: String -> Bool
isPalindrome w
    | l < 2 = True
    | otherwise =
        w0 == wE && isPalindrome w'
    where
        l  = length w
        w0 = head w
        wE = last w
        w' = tail $ init w
	\end{lstlisting}
}

\begin{fr}
	\begin{ex}
		Bringen Sie folgende Funktionen in eine endrekursive Form.
	\end{ex}
	\simpleTRSolI
\end{fr}

\subsection*{Continuation Pattern}

\begin{fr}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Nicht alle rekursiven Funktionsdeklarationen lassen sich mittels
	eines (einfachen) Akkumulators in endrekursive Form bringen.
	\item Manchmal ist es einfacher, anstelle eines Akkumulators,
	 der die bereits geleistete Arbeit repräsentiert, einen
	 Funktionsparameter mitzuf\"uhren, der die noch zu leistende
	Arbeit darstellt.
	\end{itemize}
\end{fr}



\defverbatim[colored]\fakC{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
fakC :: Integer -> Integer
fakC = fakC_ (const 1)
  where
    fakC_ f n
        | n < 1 = f n
        | otherwise = fakC_ (\x -> n * (f x)) $ n - 1
	\end{lstlisting}
}
\begin{fr}
	Die Fakultätsfunktion mit dem Continuation - Pattern umgesetzt:
	\fakC
\end{fr}

\defverbatim[colored]\map{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
myMap :: (a -> b) -> [a] -> [b]
myMap f [] = []
myMap f (x:xs) = (f x):(myMap f xs)
	\end{lstlisting}
}

\begin{fr}
	\begin{ex}
	Bringen Sie mithilfe des Continuation - Patterns die Funktion \texttt{map} in eine endrekursive Form.
	\map
	\end{ex}
\end{fr}

\defverbatim[colored]\mapC{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
myMapC :: (a -> b) -> [a] -> [b]
myMapC f = mmc id
  where
    mmc g [] = g []
    mmc g (x:xs) = mmc (\as -> g ((f x):as)) xs
	\end{lstlisting}
}

\begin{fr}
	\begin{ex}
	Bringen Sie mithilfe des Continuation - Patterns die Funktion \texttt{map} in eine endrekursive Form.
	\end{ex}
	\mapC
\end{fr}

\end{document}

\defverbatim[colored]\binTree{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
type binTree =
   | E
   | Nd of binTree * int * binTree
	\end{lstlisting}
}
\defverbatim[colored]\treeMap{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let rec tMap f = function
	| E -> E
	| Nd (l,x,r) -> Nd (tMap f l, f x, tMap f r)
	\end{lstlisting}
}
\begin{frame}{Endrekursion}{Continuation - Pattern}
Wir betrachten nun ein etwas komplexeres Beispiel. Zuerst definieren wir einen Typ \texttt{binTree} für Binärbäume mit ganzzahligen Knoten:
\binTree
Nun wollen wir die Funktion \texttt{treeMap}
\treeMap
in eine endrekursive Form bringen.
\end{frame}


\begin{fr}
	Zur Veranschaulichung der Funktion \texttt{treeMap}, illustrieren wir das Beispiel \texttt{treeMap (fun x -> x * x)}:


	\begin{center}
	\synttree[T[T[10][2]][T[1][3]]] \hspace{1cm}
	\synttree[T[T[100][4]][T[1][9]]]
	\end{center}
\end{fr}



\defverbatim[colored]\binTreeEmpty{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let empty = function E -> true | _ -> false

	\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\binTreeMerge{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let merge nodes (trees: tree list) =
    let mergeFunction = function
        | (Some x, y, z) -> Node (y,x,z)
        | (None,_,_) -> E
    List.mapi (fun i  x -> mergeFunction (x, trees.[2*i],trees.[2*i+1])) nodes

	\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\binTreeSplit{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let rec split trees =
   let trees' = List.collect (function E -> [E;E] | Node(l,_,r) -> [l; r]) trees
   let nodes =  trees |> List.map (function Node(_,x,_) -> Some x | E -> None)
   (nodes, trees')

	\end{lstlisting}
}



\begin{frame}{Endrekursion}{Continuation - Pattern}
	\only{Zur Vorbereitung für unsere Aufgabe implementieren wir ein paar Hilfsfunktionen.}<1-1>

\only{	Die Funktion \texttt{empty} testet ob ein Baum ``leer'' ist:
	\binTreeEmpty}<2-2>

\only{Die Funktion\footnote{Vorsicht wegen Zeilenumbrüchen aufgrund zu kurzer Folien.} \binTreeMerge verhält sich wie im Folgenden illustriert.}<3-3>

\only{Ist \texttt{nodes = [Some 1; None; Some 2] } und \texttt{trees} bestehe aus

\begin{center}
\synttree[2],
\synttree[7[1][8]],
\synttree[8[8]],
\synttree[E],
\synttree[1[2][5]],
\synttree[3[7][5]]
\end{center}
 }<4-4>

\only{Dann ist \texttt{merge nodes trees} durch

\begin{center}
\synttree[1[2][7[1][8]]],
\synttree[E],
\synttree[2[1[2][5]][3[7][5]]]
\end{center}
gegeben.}<5-5>

\only{Die Funktion\footnote{Vorsicht wegen Zeilenumbrüchen aufgrund zu kurzer Folien.} \binTreeSplit

verhält sich ``dual'' zur Funktion \texttt{merge}.}<6-6>

\only{Ist \texttt{trees} durch
\begin{center}
\synttree[5[9[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]][6[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]]],
\synttree[7[7[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]][2[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]]],
\synttree[{\textcolor{gray}{E}}],
\synttree[1[3[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]][{\textcolor{gray}{E}}]]
\end{center}
gegeben...}<7-7>

\only{...dann besteht die Rückgabe von \texttt{split trees} aus
\begin{center}
\texttt{[Some 5; Some 7; None; Some 1]}
\end{center}
und der Liste von Bäumen
\begin{center}
\synttree[9[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]],
\synttree[6[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]],
\synttree[7[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]],
\synttree[2[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]],
\synttree[{\textcolor{gray}{E}}],
\synttree[{\textcolor{gray}{E}}],
\synttree[3[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]],
\synttree[{\textcolor{gray}{E}}]
\end{center}
}<8-8>
\end{frame}



\defverbatim[colored]\binTreeMapC{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let rec mapC' cont f trees =
   if List.forall empty trees then cont trees
   else
      let (nodes, trees') = split trees
      let nodes' = List.map (Option.map f) nodes
      let cont' = (merge nodes') >> cont
      mapC' cont' f trees'

let mapC f t = mapC' List.head f [t]
	\end{lstlisting}
}


\begin{frame}{Endrekursion}{Continuation - Pattern}
Mithilfe dieser Funktionen können wir eine endrekursive Variante der Funktion \texttt{treeMap} wie folgt aufschrieben:
\binTreeMapC
\end{frame}


\defverbatim[colored]\preOrder{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let rec prePrint = function
   | E -> ()
   | Node (l,x,r) ->
      printfn "%A" x
      prePrint l
      prePrint r
	\end{lstlisting}
}
\begin{frame}{Endrekursion}{Continuation - Pattern}
	Wir wollen nun einen ``Durchlauf'' der soeben definierten Funktion nachvollziehen $\Longrightarrow$ Tafel.
\end{frame}




\end{document}
